\chapter{Σχεδιασμός Πλατφόρμας Συνάρτησης ως Υπηρεσίας (Function as a Service)}
\label{Chapter4}

\section{Εισαγωγή}
Το 2010 εμφανίστηκε ένα νέο μοντέλο του cloud computing που το λένε \textbf{Συνάρτηση ως Υπηρεσία (Function as a Service, FaaS)}. Σκοπό του μοντέλου αυτού είναι να παρέχει υπηρεσίες οι οποίες να επιτρέπουν τον χρήστη να μπορεί να ανάπτυξη κωδικά και να διαχειριστή λειτουργίες σε μία πλατφόρμα χωρίς να υπάρξει η ανάγκη να γίνετε το στάδιο του building ή η συντήρηση της υποδομής, δημιουργώντας ένα πραγματικό <<serverless>> μοντέλο. \par
\textbf{Serverless} είναι η ιδεολογία στο να γίνει αντικατάσταση ενός παραδοσιακού server σε ένα απομακρυσμένο API χωρίς να υπάρχει η ανάγκη να αναπτυχθεί περίπλοκος κώδικας. Στο FaaS, αυτό που χρειάζεται να κάνει ο τελικός χρήστης είναι να ανεβάσει ένα τμήμα κώδικα και να μπορεί να εκτελεσθεί αυτόνομα. \par
Η πρώτη πετυχημένη υλοποίηση μίας FaaS πλατφόρμας ξεκίνησε το 2017 από την Amazon η οποία ονομάζεται AWS Lambda και παραμένει μία πολύ δυνατή επιλογή για να χρησιμοποιηθεί από μία εταιρεία. Οι περιπτώσεις χρήσεων που έχει μία τέτοια πλατφόρμα είναι αρκετές κυρίως για μικρές λειτουργίες που δεν χρειάζονται πολύ υπολογιστική ενεργεία. Για παράδειγμα, θα μπορούσε να χρησιμοποιηθεί για να γίνει data analysis μέσα από μία βάση δεδομένων, τα οποία για παράδειγμα μπορεί να έχουν σχέση με την θερμοκρασία μίας περιοχής και να εμφανίζει τα αποτελέσματα σε μία διεπαφή χωρίς να υπάρχει κάποιο άλλο API ενδιάμεσα. \par
Το μοντέλο του PaaS με του FaaS έχουν αρκετές ομοιότητες όπως ότι και τα δύο μοντέλα έχουν σχεδιαστεί με σκοπό να μπορούν να παρέχουν υπηρεσίες σε χρήστες χωρίς να υπάρχει η ανάγκη να έχει πρόσβαση στην υποδομή ο τελικός χρήστης. Η διαφορά είναι στην κοστολόγηση. Το PaaS χρεώνει για κάθε δευτερόλεπτο που νοικιάζει ο χρήστης το σύστημα, ενώ το FaaS μόνο όποτε εκτελείται το API. \par
Η πλατφόρμα θα πρέπει επίσης να υποστηρίζει \textbf{Συνεχές Ενσωμάτωση/Συνεχές Παράδοση (Continuous Integration/Continuous Delivery, CI/CD)}, δηλαδή να χρησιμοποιείται ένα πρόγραμμα \textbf{Παρακολούθησης Αλλαγών (Version Control)} και η δουλεία να γίνεται με μικρές κυκλικές κινήσεις σε γρήγορη ταχύτητα και συχνότητα. Με άλλα λόγια να δουλεύει με \textbf{Ευέλικτες Μεθοδολογίες (Agile Methodologies)}. \cite{it}\cite{swarmlab}

\newpage
\section{Βασικά Χαρακτηριστικά}
Μία πλατφόρμα πρέπει να έχει τα εξής χαρακτηριστικά:

\begin{itemize}
	\item Ένας χρήστης συνδέεται με τον λογαριασμό του από έναν oauth API για να παρέχεται authentication προστασία
	\item Θα πρέπει να εμφανίζει μία λίστα από διαθέσιμα APIs τα οποία τρέχουν στο σύστημα του χρήστη και μπορεί να χρησιμοποιήσει
	\item Ένα GUI το οποίο θα δείχνει τα περιεχόμενα μίας δημόσιας βάσης που μπορεί να χρησιμοποιήσει ο τελικός χρήστης
	\item Ένα μενού περιήγησης που ο χρήστης ακολουθάει μερικά βήματα για να φτιάξει ένα API. Αυτά τα βήματα είναι:
	\begin{enumerate}
		\item Επιλογής γλώσσας προγραμματισμού και αναφορά στις βιβλιοθήκες που θα χρειαστεί για να εκτελεσθεί η συνάρτηση
		\item Επιλογής κάποιου έτοιμου πίνακα από την βάση ή ανέβασμα νέων δεδομένων στην βάση σε μορφή JSON ή CSV
		\item Ανέβασμα της συνάρτησης μέσα σε ένα ειδικό πεδίο
		\item Deployment της εφαρμογής στο σύστημα όπου θα δίνετε ένα τυχαίο port που ο χρήστης μπορεί να χρησιμοποιήσει για να δει τα αποτελέσματα
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Με αυτά τα χαρακτηριστικά, πληρούνται μερικά βασικά χαρακτηριστικά που θα πρέπει να παρέχεται από το σύστημα. \cite{swarmlab}

\subsection{Διαγράμματα σχεδιασμού}

\subsubsection{Διάγραμμα Περιπτώσεων Χρήσεις}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{Figures/UseCase}
	\decoRule
	\caption[Διάγραμμα Περιπτώσεων Χρήσεις (Use Case)]{\textbf{Διάγραμμα Περιπτώσεων Χρήσεις (Use Case)}: στο διάγραμμα παρουσιάζονται τα μέλη του συστήματος. Ο χρήστης μπορεί να ζητήσει άδεια από τον authorization server για να πάρει πρόσβαση στο σύστημα, να συνδεθεί στην βάση για να δει τα περιεχόμενα των πληροφοριών που προσφέρονται και να δημιουργήσει νέα APIs μέσω της γραφικής διεπαφής.}
	\label{fig:UseCaseDiagram}
\end{figure}


\subsubsection{Διάγραμμα Δραστηριότητας Σύνδεσης Χρήστων}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=100mm]{Figures/Users}
	\decoRule
	\caption[Διάγραμμα Δραστηριότητας (Activity Diagram) Σύνδεσης Χρηστών]{\textbf{Διάγραμμα Δραστηριότητας (Activity Diagram) Σύνδεσης Χρηστών}: Το διάγραμμα περιγράφει την διαδικασία στην οποία ο χρήστης παίρνει το μοναδικό του χαρακτηριστικό για να μπορεί να έχει πρόσβαση στην πλατφόρμα.}
	\label{fig:KeycloakDiagram}
\end{figure}

\subsubsection{Διάγραμμα Δραστηριότητας δημιουργίας νέου API}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=150mm]{Figures/CreateAPIAcitivityDiagram}
	\decoRule
	\caption[Διάγραμμα Δημιουργίας Νέου API]{\textbf{Διάγραμμα Δημιουργίας Νέου API}}
	\label{fig:APIDiagram}
\end{figure}

\section{Επιλογή τεχνολογιών}
Η επιλογή των τεχνολογιών για την ανάπτυξη της εφαρμογής είναι πολύ σημαντικό στάδιο. Πρέπει να γίνει αρκετά μεγάλη ερεύνα αναγκαιότητας και είναι ένα αρκετά σημαντικό μέρος στην ανάπτυξη μίας εφαρμογής ή πλατφόρμας. Σε αυτή την περίπτωση επιλέχθηκαν οι εξής τεχνολογίες:

\begin{itemize}
	\item ReactJS για την δικτυακή γραφική διεπαφή
	\item ExpressJS για την δημιουργία ενός middleware API
	\item Flask για ένα μικρό API που ο μόνος του σκοπός είναι να διαβάζει τα περιεχόμενα ενός αρχείου
	\item Gin και Docker SDK για ένα API το οποίο διαχειρίζεται τις ενέργειες που θα μπορούν να πραγματοποιηθούν στην πλατφόρμα
	\item MongoDB για την αποθήκευση των δεδομένων σε NoSQL βάση
	\item Keycloak και PostgreSQL για την διαχείριση των χρηστών
	\item Docker για την δημιουργία containers και Docker Swarm για το deployment τους στο cluster
	\item Jest για tests στον κώδικα
	\item Docosaurus για την δημιουργία εγγράφων που θα βοηθάει τους χρήστες να χρησιμοποιήσουν την πλατφόρμα
\end{itemize}
